「深度」分析、「高度」爭議、加大「力度」 — 呢啲全部都係大陸中文？

羅冠聰頭先出咗篇文，文中有句「制裁名單的深度以及闊度都有極大上升空間……」
呢句真係睇到我灰咗

於是乎就想開個post一次過討論「深度」、「高度」、「力度」既問題
雖然係講大陸中文，但今次要搵兩個黃絲做反例開刀

脈絡：動詞／形容詞演變為抽象名詞
以前中文會直接講「個井好深」
但五四運動後中文深受西文影響，中文就借用好多西文概念，例如將動詞形容詞轉換為抽象名詞（Deep>Depth），結果中文就出現咗種新形式：「個井深度好高」
套用西文概念既中文，唔一定係錯，但用既時候要格外小心，否則容易行文臃腫、語義模糊
例如，「量度井口深度」呢個講法無問題，但「個井深度好高」就理應直接講成「個井好深」

深＞深度或者高＞高度都無可厚非（有時可以用深淺同高低取代）
但力＞力度就真係太丟架力量呀，係力量呀

衍生問題 1：一詞N義
文革後既大陸人愈見詞窮，衍生以「打造」一詞取替所有「Ｘ造」呢類慘況
本來只係解「depth」既「深度」，亦不幸成為萬能詞語以下舉一例
讚人想法特別或者高深，有多種講法 ：

至於依家，如果唔清楚自己想讚人乜野，只講一句「聽落佢都幾有深度」就算鬼數

另一方面，「高度」有更多奇特用法

簡單講「而是要執行「『香港二次回歸』」就夠

至於「加大力度」呢類共產套語我都廢鬼時討論

衍生問題 2：形容詞／副詞化
本來「深」就已經係形容詞，多咗「深度」都仲可以，誰不知「深度」再變埋形容詞／副詞
再睇返羅冠聰講既

睇係睇得明，但正確講法應該係「深入剖析」
至於「深度遊」，因為講「深入遊」無咁順口，唯有與之共存

「高度」都有類似問題，原本只係指「height」，而家變埋形容詞副詞（highly），當中以「高度自治」最惡名昭著
沈旭暉批評過「高度自治」一詞龍門任你擺，但其實佢自己都經常濫用「高度」
下列例子均出自沈旭暉手筆：

至於「高度機密」，因為係直譯，而且已經用慣，就無謂改之，當然你亦都可以講做「絕對機密」

衍生問題 3：連思維都變得抽象
以上都只係講緊詞語問題，但最可怕既影響，係連人既思維都變得非常抽象
又返返黎羅冠聰呢個例子

「制裁名單」原來可以抽象到有「深度」同「闊度」
當然，只要諗一陣就明白，羅冠聰其實係想講罰幾多人同罰到邊個層級，但點解唔直接道出呢？

結語
大陸共產中文其中一個問題係將所有詞語簡化同抽象化，人既思維都因而變得奇奇怪怪半天吊
一煲過ban晒所有大陸中文就只會於事無補，大陸人常用既中文都唔一定全部有問題
講到尾，原則就好簡單：諗清楚自己想講咩，盡量用最實在直白既方式講出黎

可能睇得多，學左共產中文

就好似歐化中文咁，用咗都唔覺

香港人一向有寫中文異化問題。

但土共則係語言空廢。非常唔同。

同一脈絡但更古怪既詞語係顏值
讚人靚、美、漂亮都唔夠，要讚做顏值高

歐化中文唔一定係問題，只要意思清晰，就唔需要太介懷

言辭空廢既問題已經有唔少人講咗，陳雲同古德明都出咗好多書
我努力發掘緊少人討論既問題

幫你推
近幾年啲人講野真係大陸化左好多

垃圾支共式中文

其實不如寫多點英文。

香港民族就應該更重視英文。走咗的David Tang係好的role model.

怎樣改進英式中文？──論中文的常態與變態（文：余光中）

POST呢篇咪得囉